\chapter*{\centering{\large{KATA PENGANTAR}}}

Puji syukur penulis panjatkan ke hadirat Allah SWT, karena dengan rahmat dan
karunia-Nya, penulis dapat menyelesaikan proposal skripsi yang berjudul
\textit{Penghitungan Panjang dan Berat Ikan dengan Menggunakan Harris-Corner Detection}.

Keberhasilan dalam penyusunan proposal skripsi ini tidak lepas dari bantuan
berbagai pihak yang telah tulus dan ikhlas memberikan masukan guna sempurnanya proposal skripsi ini. Dalam kesempatan ini, dengan
kerendahan hati penulis mengucapkan banyak terima kasih kepada:

\begin{enumerate}
	\item Yth. Ibu Dr.Ria Arafiyah, M.Si selaku Koordinator Program Studi Ilmu Komputer.
	\item Yth. Bapak Muhammad Eka Suryana, M.Kom selaku Dosen Pembimbing I yang telah membimbing, mengarahkan, serta memberikan saran dan koreksi terhadap proposal skripsi ini.
	\item Yth. Bapak Med Irzal, M.Kom selaku Dosen Pembimbing II yang telah membimbing, mengarahkan, serta memberikan saran dan koreksi terhadap proposal skripsi ini.
	\item Kedua orang tua dan adik penulis yang telah mendukung dan memberikan semangat serta doa untuk penulis.
	\item Teman-teman Program Studi Ilmu Komputer 2019 yang telah memberikan dukungan dan memiliki andil dalam penulisan proposal skripsi ini.
\end{enumerate}

Penulis menyadari bahwa penyusunan proposal skripsi ini masih jauh dari sempurna
karena keterbatasan ilmu dan pengalaman yang dimiliki. Oleh karenanya, kritik
dan saran yang bersifat membangun akan penulis terima dengan senang hati. 

Akhir kata, penulis berharap tugas akhir ini bisa bermanfaat bagi semua pihak baik itu bagi FMIPA Universitas Negeri Jakarta, teman-teman dari program studi Ilmu
Komputer Universitas Negeri Jakarta dan para pembaca sekalian, khususnya penulis sendiri.

Semoga Allah SWT senantiasa membalas kebaikan semua pihak yang telah membantu penulis dalam menyelesaikan proposal skripsi ini.

\vspace{2cm}

\begin{tabular}{p{7.5cm}c}
	&Jakarta, 18 Juli 2025 \\
	&\\
	&\\
	&\\
	&Prabowo Darmawi
\end{tabular}
